\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}

Die Robotik und die Themenbereiche rund um die Cloud und das Edge Computing sind sehr relevant für die Zukunft.\\
Die Robotik bietet dabei eine große Bandbreite an Anwendungsmöglichkeiten. Diese erstrecken sich von regulären Haushaltsrobotern bis hin zum Einsatz in speziellen Industriellen Anwendungsgebieten. Dies zeigt sich eindrucksvoll an der erst im Oktober 2022 veröffentlichten Statistik der International Federation of Robotics in der die Nutzung von Robotern im Professionellen Kontext um  37\% im Jahre 2021 gestiegen ist \cite{ifrSalesRobotsService2022} . Im Haushaltskontext gab es dabei eine Erhöhung von 12\% in den Verkaufszahlen.\\
Die Cloud und speziell der Bereich des Edge Computing spielen im Alltag und im Kommerziellen Umfeld ebenfalls eine entscheidende Rolle. Die Cloud bietet dabei die Möglichkeit auf unterschiedliche Computer Ressourcen über das Internet zuzugreifen und diese bei Bedarf einfach zu skalieren \cite{mellNISTDefinitionCloud} . Das Edge Computing fokussiert sich dabei auf die Anwendungsfälle am Rande des Netzwerks und ist ein wichtiger Bestandteil in der Umsetzung von Themenbereichen wie das Autonome Fahren oder Smart Cities.

Neben denen im letzten Absatz angesprochenen Themenbereiche, profitiert auch die Robotik von der Entwicklung im Bereich des Cloud und Edge Computing. Im speziellen, kann es hier die Ressourcen in der Cloud oder Edge nutzen, um die Funktionalität zu verbessern oder die gesammelten Daten besser zu nutzen.\\
Die in dieser Arbeit thematisierten Aspekte, orientieren sich an dem von Milan Groshev et al. (2015) \cite{groshevEdgeRoboticsAre2022} evaluierten Zustandes im Cloud und Edge Robotics Bereich. Im Folgenden, wird die Motivation hinter der Kombination beider Technologien erläutert, die Herausforderungen definiert und eine Übersicht über die untersuchten Lösungsansätze präsentiert die man in der Praxis nutzen kann.

\input{sections/einleitung/struktur}

\input{sections/einleitung/motivation}
